央行升息半碼貸款族負擔重 鄭文燦：研議縮小房貸衝擊
2023-03-24
https://udn.com/news/story/7239/7053405?from=udn-referralnews_ch1009artbottom
中央銀行昨天決議升息半碼，這已經是連續五次升息，重貼現率來到1.875％，創下近八年新高。行政院副院長鄭文燦今天表示，房貸、勞工紓困貸款、中小企業及青創的紓困振興貸款，由政府吸收；至於房貸的衝擊則要審慎研議。 央行昨天宣布升息半碼，讓貸款族負擔加重，外界關注政府是否有因應對策。鄭文燦今天上午出席2023 TALENT, in Taiwan 台灣人才永續行動論壇「多元 x 平等 x 共融：人才管理新戰略」受訪表示，房貸負擔加劇部分，財政部跟金管會會審慎研議，討論如何縮小升息所帶來的衝擊。 至於其他升息所帶來的影響，鄭文燦說，政府已經進行各種方案評估，其中，包括學貸、勞工紓困貸款、中小企業的紓困振興貸款以及青創貸款，由政府吸收。 行政院稍早透過新聞稿進一步說明，為減輕受疫情影響勞工生計，勞動部2020年及2021年開辦勞工紓困貸款，共計核撥159萬件，每人貸款額度最高10萬元，貸款期間3年，由勞動部補貼勞工第1年貸款利息；因應央行宣布升息半碼，貸款利率由2.22%提高為2.345%，為減輕勞工朋友的生活負擔及升息壓力，只要依約正常還款者，勞動部將全額補貼159萬勞工升息半碼的貸款利息。 不受升息影響，包括青年創業及啟動金貸款、就學貸款、紓困振興貸款等貸款項目，仍由政府補貼。 青年安心成家購屋貸款及政策性房貸部份，維持補貼利率半碼（0.125%）至明年底，且貸款戶可申請疫後特別預算3萬元支持方案以減輕負擔。 行政院表示，政府已經超前部署在「疫後強化經濟與社會韌性及全民共享經濟成果特別預算」中，特別規劃減輕中低薪房貸族的居住負擔，就符合資格者提供3 萬元的定額支持，預估約有55萬戶中低薪房貸族可受惠。 升息 房貸 勞動部